「極權用假新聞消滅真相」

「極權用假新聞消滅真相」

雷薩曾訪問菲律賓總統杜特爾特，後來被對方視為眼中釘。

【本報訊】「把謊言說一百萬次，就成為真相……要挖去民主的核心，就必先拔除真相。」雷薩如此形容現代極權政府的策略，首先說謊，然後指摘新聞機構及記者做假新聞，結果人人看不見真相，「反抗就消失，然後（民主）就玩完」。

雷薩批評杜特爾特上任以來，除了利用愛國「五毛」facebook賬號散播假新聞、用社交媒體做武器外，又頻頻針對記者發表言論，侮辱女記者Ellen Tordesillas「無一寸不是妓女」。她續指，通俄門調查報告中，顯示菲律賓假新聞網絡與俄羅斯有聯繫。

相關新聞：最自由經濟體地位難保

憂走向數碼獨裁

杜特爾特本月公開了一份反政府名單（foe list），新聞機構如Rappler、事實核查機構Vera Files等皆上榜。杜特爾特亦被指操控傳統媒體，如《馬尼拉時報》的主編刊登倒杜圖表後辭職。不過，Rappler大部份股份由記者持有，相對港媒受紅色資本收購，暫時仍保有自由度。

去年中國國家主席習近平訪菲律賓，簽下協議，計劃於馬尼拉引進1,400部由華為製造的錄影監控系統。若結合人臉識別等新科技，她憂慮隨菲政權走向數碼獨裁（digital dictatorship），記者報道將進一步受阻。她總結：「我們這一代人最大的戰役，就是真相之戰。」

■記者鄭祉愉

上一則
上一則
斥惡法製造弱點 新聞守護者「記者先受其害」

下一則
下一則
湯漢指修例惹恐慌 籲教友祈禱

最自由經濟體地位難保
中聯辦下令惡法必須過 建制派死撐非干預 今擺街站護航
民陣場外狙擊「賣港賊」
李慧琼擬終止石禮謙法委會運作
廖長江爆響口：流會西環實拆天
市民內地辱國歌 港例不適用
斥惡法製造弱點 新聞守護者「記者先受其害」
湯漢指修例惹恐慌 籲教友祈禱
美國務卿首發聲 「送中例威脅港法治」